[{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Co to byla rusyfikacja na ziemiach polskich?","answers":["Polityka zaborcy rosyjskiego - narzucanie jezyka i kultury rosyjskiej","Tylko cenzura","Tylko wojsko","Tylko podatki"],"correct_index":0,"explanation":"Po powstaniu styczniowym nasilono rusyfikacje: jezyk rosyjski w szkole i urzedach."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Co to byla germanizacja w zaborze pruskim?","answers":["Polityka Niemiec - narzucanie jezyka niemieckiego, walka z polskoscia","Tylko kolonizacja","Tylko podatki","Tylko wojsko"],"correct_index":0,"explanation":"W zaborze pruskim: jezyk niemiecki w szkole, Komisja Kolonizacyjna, rugi pruskie."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Co to byl Kulturkampf?","answers":["Walka rzadu niemieckiego z Kosciolem katolickim - takze na ziemiach polskich","Tylko z Polakami","Tylko w Prusach","Tylko w Austrii"],"correct_index":0,"explanation":"Bismarck zwalczal wplywy Kosciola - szkoly, jezyk; na ziemiach polskich laczylo sie z germanizacja."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Gdzie Polacy mieli autonomie w II pol. XIX w.?","answers":["W zaborze austriackim (Galicja) - Sejm Krajowy, szkoly, jezyk polski","W Kongresowce","W Prusach","Nigdzie"],"correct_index":0,"explanation":"Galicja po 1867 miala autonomie: polski jezyk urzedowy, szkoly, uniwersytety we Lwowie i Krakowie."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Co to byla praca organiczna?","answers":["Rozwoj spoleczenstwa przez prace u podstaw, edukacje, gospodarke - bez powstan","Tylko rolnictwo","Tylko przemysl","Tylko szkoly"],"correct_index":0,"explanation":"Po powstaniu styczniowym czesc elit wybrala prace organiczna: spoldzielnie, banki, oswiata."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Co to bylo praca u podstaw?","answers":["Dzialalnosc oswiatowa wsrod ludu - czytelnictwo, kolka, swiadomosc narodowa","Tylko w miastach","Tylko na wsi","Tylko w zaborze rosyjskim"],"correct_index":0,"explanation":"Inteligencja zakladala biblioteki, kolka rolnicze - podnoszenie poziomu wsi i robotnikow."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Ktore ruchy polityczne ksztaltowaly sie pod koniec XIX w.?","answers":["Narodowa demokracja, socjalizm (PPS, SDKPiL), ruch ludowy, konserwatyzm","Tylko endecja","Tylko PPS","Tylko konserwatyści"],"correct_index":0,"explanation":"Endecja (Dmowski), PPS (Pilsudski), SDKPiL, ludowcy - rozne koncepcje niepodleglosci i reform."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Co to byla Narodowa Demokracja (endecja)?","answers":["Ruch polityczny - nacjonalizm, praca organiczna, lojalnosc wobec zaborcy","Tylko partia","Tylko prasa","Tylko mlodziez"],"correct_index":0,"explanation":"Roman Dmowski i endecja: narod ponad klase, walka z Niemcami, wspolpraca z Rosja."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Co to byl PPS?","answers":["Polska Partia Socjalistyczna - niepodleglosc i socjalizm, m.in. Pilsudski","Tylko socjalisci","Tylko niepodleglosciowcy","Tylko robotnicy"],"correct_index":0,"explanation":"PPS (od 1892): niepodlegla Polska plus prawa robotnikow; Pilsudski w Organizacji Bojowej PPS."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Co to byly rugi pruskie?","answers":["Wykupywanie ziemi z rak polskich przez Komisje Kolonizacyjna w zaborze pruskim","Wysiedlenia","Konfiskaty","Podatki"],"correct_index":0,"explanation":"Od 1885 rzad pruski wykupywal majatki od Polakow i osadzal Niemcow."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Co to byl strajk dzieci we Wrzesni (1901)?","answers":["Protest uczniow przeciw nauczaniu religii po niemiecku - symbol oporu","Strajk robotnikow","Strajk chlopow","Strajk w Rosji"],"correct_index":0,"explanation":"Dzieci we Wrzesni odmowily odpowiadania po niemiecku na lekcji religii - represje i rozglos."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Co to byla rewolucja 1905 w Krolestwie Polskim?","answers":["Fala strajkow i manifestacji - efekt rewolucji w Rosji; represje i ustepstwa","Tylko w Rosji","Tylko w Warszawie","Tylko robotnicy"],"correct_index":0,"explanation":"Rewolucja w Rosji (1905) objela Krolestwo: strajki, walki, polskie postulaty."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Co to byl spor orientacyjny?","answers":["Spor: do niepodleglosci z Rosja (prorosyjska) czy z Panstwami Centralnymi","Tylko z Rosja","Tylko z Niemcami","Tylko dyplomacja"],"correct_index":0,"explanation":"Endecja - orientacja prorosyjska; Pilsudski - orientacja na Austro-Wegry i walke z Rosja."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Kto tworzyl Legiony Polskie przed I wojna?","answers":["Jozef Pilsudski - oddzialy strzeleckie w Galicji, potem Legiony","Dmowski","Kosciuszko","Wysocki"],"correct_index":0,"explanation":"Pilsudski budowal ruch strzelecki w Galicji; po wybuchu I wojny - Legiony u boku Austro-Wegier."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Gdzie byla Polska Macierz Szkolna?","answers":["Towarzystwo Oswiaty w zaborze rosyjskim (1905) - polskie szkoly i czytelnie","W Galicji","W Prusach","W Rosji"],"correct_index":0,"explanation":"Po 1905 w Krolestwie mozna bylo zakladac polskie stowarzyszenia oswiatowe."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Co to byl Uniwersytet Latajacy?","answers":["Tajne wyzsze nauczanie w zaborze rosyjskim - wyklady w domach prywatnych","Tylko w Warszawie","Tylko dla kobiet","Tylko przed 1905"],"correct_index":0,"explanation":"Po zamknieciu polskich uczelni w Krolestwie - nielegalne wyklady z literatury, historii."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Ktore miasto bylo centrum kultury polskiej w zaborze austriackim?","answers":["Krakow i Lwow - uniwersytety, teatr, prasa, polski Piemont","Tylko Krakow","Tylko Lwow","Warszawa"],"correct_index":0,"explanation":"Galicja - autonomia; Krakow i Lwow - polskie uczelnie, instytucje, prasa."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Co to byl Kongresowka?","answers":["Potoczna nazwa Krolestwa Polskiego (zabór rosyjski) po kongresie wiedenskim","Galicja","Poznanskie","Zabór pruski"],"correct_index":0,"explanation":"Krolestwo Polskie w unii z Rosja - Kongresowka; po powstaniu styczniowym zrusyfikowana."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Kto byl przywodca Narodowej Demokracji?","answers":["Roman Dmowski","Jozef Pilsudski","Ignacy Paderewski","Wincenty Witos"],"correct_index":0,"explanation":"Roman Dmowski - glowny ideolog endecji; orientacja prorosyjska."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Co to byl Przeglad Wszechpolski?","answers":["Pismo Narodowej Demokracji - propagowalo idee endecji","Pismo PPS","Pismo w Galicji","Pismo w Kongresowce"],"correct_index":0,"explanation":"Przeglad Wszechpolski - organ endecji, redagowany m.in. przez Dmowskiego."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Co to byla SDKPiL?","answers":["Socjaldemokracja Krolestwa Polskiego i Litwy - marksisci, internacjonalizm","Partia Pilsudskiego","Partia chlopska","Partia w Galicji"],"correct_index":0,"explanation":"SDKPiL (Roza Luksemburg) - klasa robotnicza ponad narod; niepodleglosc nie priorytetem."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Dlaczego Galicje nazywano polskim Piemontem?","answers":["Galicja miala byc baza dla odrodzenia Polski - autonomia, kultura, kadry","Tylko przez autonomie","Tylko przez Krakow","Tylko przez Legiony"],"correct_index":0,"explanation":"Galicja - jedyny zabór z polska autonomia; stamtad wychodzily kadry, prasa, mysl niepodleglosciowa."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Co to byl Sejm Krajowy w Galicji?","answers":["Autonomiczny sejm galicyjski - ograniczone uprawnienia, polska reprezentacja","Sejm w Warszawie","Sejm w Berlinie","Sejm w Wiedniu"],"correct_index":0,"explanation":"Sejm Krajowy we Lwowie - uchwalal budzet krajowy, szkoly - symbol autonomii galicyjskiej."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Kiedy powstala PPS?","answers":["1892 - zjazd zalozycielski w Paryzu","1863","1905","1918"],"correct_index":0,"explanation":"PPS powstala na zjezdzie w Paryzu (1892) - program niepodleglosciowy i socjalistyczny."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Co to byl bojówkowiec w kontekscie PPS?","answers":["Czlonek Organizacji Bojowej PPS - akcje zbrojne, zamachy, ekspropriacje","Tylko strajkowiec","Tylko agitator","Tylko w Galicji"],"correct_index":0,"explanation":"Organizacja Bojowa PPS - napady na pociagi, urzedy - zdobywanie srodkow."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Co to byl ruch ludowy na ziemiach polskich?","answers":["Partie i stowarzyszenia chlopskie - oswiata, prawa chlopow, polityka","Tylko kolka rolnicze","Tylko w Galicji","Tylko po 1918"],"correct_index":0,"explanation":"Ruch ludowy: PSL (Galicja) - chlopi jako warstwa polityczna, sprawa agrarna."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Co to byla Komisja Kolonizacyjna w zaborze pruskim?","answers":["Instytucja panstwa pruskiego wykupujaca ziemie od Polakow i osadzajaca Niemcow","Tylko osadnictwo","Tylko podatki","W Galicji"],"correct_index":0,"explanation":"Od 1886 Komisja wykupywala majatki polskie - celem wzmocnienie zywiolu niemieckiego."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Jaka role odgrywal Kosciol katolicki pod zaborami?","answers":["Opieka nad jezykiem i tozsamoscia, oswiata, opor przeciw rusyfikacji i germanizacji","Tylko religia","Tylko w Galicji","Brak roli"],"correct_index":0,"explanation":"Kosciol - msze po polsku, parafie - ostoją polskosci tam, gdzie zaborca zwalczal jezyk."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Co to byl Zwiazek Walki Czynnej i Strzelec?","answers":["Organizacje paramilitarne w Galicji przed I wojna - szkolenie kadr","Tylko Strzelec","Tylko ZWC","W Kongresowce"],"correct_index":0,"explanation":"Pilsudski tworzyl we Lwowie i Krakowie ZWC i Strzelca - przygotowanie do zbrojnej walki."},{"category":"Ziemie polskie pod zaborami w II poł. XIX i na początku XX w.","question":"Co to byla lojalnosc w polityce endecji?","answers":["Koncepcja wspolpracy z zaborca (np. Rosja) w celu uzyskania ustepstw i autonomii","Tylko wobec Austrii","Tylko wobec Niemiec","Brak lojalnosci"],"correct_index":0,"explanation":"Endecja glosila lojalnosc wobec Rosji - w zamian za prawa Polakow; wrog to Niemcy."}]